# 介绍
-----------
obvious是一个渐进式微前端框架，在微前端架构中，obvious专注于解决前端微应用的依赖编排和应用间的通信问题，旨在通过简洁易懂，符合编程直觉的API以及灵活的中间件机制，帮助用户快速搭建好基础微前端体系，并支持进行更深层次地定制，从而实现完整可靠的微前端架构

## 关于微前端
前端在软件工程中是迭代更新速度比较快的一个领域，虽然前端人常以"学不动了"自嘲，但是客观地说，技术演进是问题复杂度增加，量变引起质变的结果，新的技术出现后能解决更复杂的问题，反之又驱动了问题复杂度的增加。因此前端的快速更新正说明了前端在业务中能做的事情越来越多，地位越来越重要。

最初的前端开发者只做一些静态页面和处理简单的交互，那时刀耕火种地操作原生DOM和使用锋利的jQuery尚且可以应付，后来Ajax技术的风靡带来了前后端分离的浪潮，以前很多由JSPer、PHPer做的事情被交给了javaScripter，前端开发者需要将大量后端接口传回来的数据与UI进行映射，这时候再由开发人员去手动操作DOM就异常痛苦，而三大史诗级框架Angular、React和Vue的出现一举拯救了水深火热中的前端开发者，这三个框架的功能就是把数据与DOM做自动的实时映射，让开发人员只用关注数据，不用再操作DOM。紧接着，单页应用的出现让页面间的数据交换也不必再经过后端，这让前端的体量更大，应用架构以及需要管理的数据的复杂度也变得更大，对于一些to B的应用，有时动辄有几十甚至几百个页面需要管理，很容易变成脆弱和难以维护的巨石应用，这时候，问题复杂度量变引起的质变就是微前端架构的出现。

我们希望引进像后端微服务一样的架构体系，让前端应用也能做到：
1. 应用间技术栈解耦，互不感知，可增量升级
2. 应用间代码仓库和开发团队解耦，每个应用提供相对独立的功能，由相对独立的团队开发和维护
3. 应用间部署解耦，每个微应用可以单独部署和发布，然后在一个集合应用中编排和聚合
4. 应用在聚合后，具备相互通信的能力，可以做到跨script的数据交换

> [micro frontend](https://martinfowler.com/articles/micro-frontends.html)

## 业界实践
微前端是一个说旧不旧，说新不新的概念，目前比较知名的开源微前端库有国外的[single-spa](https://single-spa.js.org/)， 国内的阿里基于此封装的[qiankun](https://qiankun.umijs.org/zh/guide)以及同样出自阿里的相对独立的微前端库[icestark](https://ice.work/docs/icestark/about)，同时，在各种前端交流会议中，许多公司也分享了自己的微前端解决方案，综合网络上的各种资料，可以大致总结出微前端落地过程中需要解决的几个问题：

1. 微应用的资源如何注册和加载（编排）
2. 微应用间如何通信（通信）
3. 微应用间如何保证全局变量和样式互不影响（容器）

## 关于obvious
事实上，我所在的公司也有自己的微前端实现方案，在使用该方案过程中，我发现针对上面所说的三个问题，解决前两个是架构的基础和刚需，是否有灵活优雅的注册和加载机制以及方便的通信机制是衡量一个微前端框架使用体验的最重要指标，可惜我个人觉得公司内部的已有方案给开发人员的体验实在是太糟糕了。而了解业界其他方案的过程中，我发现当前的主流微前端库似乎都是通过硬编码的方式注册应用资源，然后在主应用上通过劫持路由来识别微应用并加载资源，我觉得这依然不够灵活。同时，针对应用间的通信，除了icestark有提供一个eventBus之外，其他两个框架好像鲜有提及。而社区讨论的热点似乎主要是在于如何解决第三个问题——一个在我看来属于锦上添花的功能。正是上面的这些原因让我萌生了写一个自己的基础微前端框架的想法，于是就有了obvious.js

> 我只粗略浏览过其他微前端库的文档，没有具体实践应用过，如果对其他框架的理解有误，欢迎指正

obvious.js是一个轻量级，渐进式的微前端框架，它专注于解决微应用的编排和通信问题，它的特点是：
- 提供基于全局状态、事件广播，事件单播的通信能力，通信机制灵活方便
- 支持在定义微应用时声明依赖关系，激活微应用时自动激活依赖, 让微应用可以自由拆分与合设
- 拥有灵活的中间件机制，开放资源加载中间件，让开发者能够以编写中间件的形式自由定制资源的统一注册和加载规则，实现自动化注册；同时开放资源运行中间件，让开发者能优雅接入日志，js沙箱等功能
- 天然支持单屏页面中加载多个微应用，可以基于它封装出高阶的spa微前端框架，同时微应用激活条件完全由开发者自由制定，不再局限于路由劫持
- 概念简单，函数式API清晰易理解，可以做到脱离文档开发

这是我在一个又一个996之后挤出时间开发的项目，如果能帮助你解决业务中的问题或者让你感觉有所收获，希望您能给我的[Github仓库](https://github.com/ObviousJs/obvious-core)点一个小小的star以示鼓励，如果愿意提issue或者pull request帮助我改进它就更好了。

接下来，我将带你完整实现一个用obvious搭建微前端环境，并在该环境上把react官方脚手架create-react-app和vue官方脚手架vue-cli开发并部署的两个微应用集成在一起的小示例，带你走进obvious.js


# 教程
---------
> 本教程假设你掌握react和vue框架的基础知识，能理解react hook的使用和vue2的模板语法。如果你还不了解这方面的相关知识，不要急，先快速跟着两大框架的官方文档学习一下吧！

## 目标
![](_media/tutorial-target.gif)
经过本教程的学习，你将开发出一个效果如上图的简单微前端应用：
- 用create-react-app创建的一个react工程，被部署在 http://localhost:3000
- 用vue-cli创建的一个vue工程，被部署在 http://localhost:8081
- 上面的两个工程在 http://localhost:9999 上聚合，且在页面交互上能做到：
    - 在react区域的输入框中输入的文字，能在vue区域作为标题实时显示
    - 在vue区域可以通过点击绿色按钮控制react图标是否旋转
    - 点击vue区域的标题，react区域的输入框获得焦点

你可以在[这里](https://github.com/ObviousJs/obvious-core/tree/master/examples)查看教程示例的源码

## 准备工作
首先，我们参照[create-react-app](https://github.com/facebook/create-react-app#creating-an-app)和[vue-cli](https://cli.vuejs.org/)官方教程的说明，分别创建一个叫做react-app的react工程和一个叫做vue-app的vue工程，在本地开启dev-server伺服后，react-app被部署在 http://localhost:3000 上
![init-react](_media/init-react.png)
vue-app被部署在 http://localhost:8081 上
![init-vue](_media/init-vue.png)

为了配合之后的聚合，我们分别修改一下应用挂载点，微调一下样式，并修改publicPath

react-app做如下修改：
![](_media/react-change-1.png)
![](_media/react-change-2.png)
![](_media/react-change-3.png)

vue-app做如下修改：
![](_media/vue-change-0.png)
![](_media/vue-change-1.png)
![](_media/vue-change-2.png)
![](_media/vue-change-3.png)


我们最终要将这两个应用在 http://localhost:9999 上聚合，因此需要搭建一个宿主环境
> 如果不了解前端构建和Node.js的一些基础知识，下面的部分内容可能会让你感觉有些难以理解，你可以选择直接复制教程中的代码，而不必理解为什么要这么做

由于react-app和vue-app都是用webpack-dev-server伺服的，因此它们的源码中都会带上实现热更新功能的代码，如果宿主环境也是用webpack-dev-server伺服的话，错误的热更新请求会让宿主环境dev-server挂掉。因此，我们选择用webpack以watch模式打包宿主代码，并用Node.js起http服务端伺服。由于这个示例只在现代浏览器上演示，所以我们的webpack配置一切从简，只使用一个html-webpack-plugin，将打包好的代码注入到html模板中。
```js
// ./host-enviroment/main.js
alert("I'm ready to learn obvious.js");
```
```js
// ./host-enviroment/webpack.config.js
const path = require('path');
const HtmlWebpackPlugin = require('html-webpack-plugin');

module.exports = () => {
    const entry = {
        'main': path.resolve(__dirname, './main.js')
    };

    const plugins = [
        new HtmlWebpackPlugin({
            template: path.join(__dirname, './index.template.html')
        })
    ];

    return {
        entry,
        devtool: 'source-map',
        plugins
    }
};
```
在我们的宿主html中，需要为react-app和vue-app预留好挂载点, 并布置好一个应用各占屏幕一半的样式
```html
<!--  ./host-enviroment/index.template.html   -->
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
    <meta charset="utf-8">
    <meta http-equiv="X-UA-Compatible" content="IE=edge">
    <meta name="viewport" content="width=device-width,initial-scale=1.0">
    <title>obvious demo</title>
    <style>
        body {
            display: flex;
        }

        #react-app {
            flex: 1;
        }

        #vue-app {
            flex: 1
        }
    </style>
  </head>
  <body>
    <noscript>
      <strong>We're sorry but obvious demo doesn't work properly without JavaScript enabled. Please enable it to continue.</strong>
    </noscript>
    <div id='react-app'></div>
    <div id="vue-app"></div>
    <!-- built files will be auto injected -->
  </body>
</html>
```
打包后，所有host-enviroment的静态资源会被打包到`./dist`目录，我们在开始打包后，用express把它伺服在 http://localhost:9999 
```js
// ./host-enviroment/server.js
const express = require('express');
const child_process = require('child_process');
const path = require('path');
const fs = require('fs');

const app = new express();

if (!fs.existsSync('./dist')) {
    fs.mkdirSync('./dist');
}

const childProcess = child_process.exec('npm run watch');
childProcess.stdout.pipe(process.stdout);
childProcess.stderr.pipe(process.stderr);

app.use(express.static(path.join(__dirname, './dist/')));

app.listen('9999', () => {
    setTimeout(() => {
        child_process.execSync('start http://localhost:9999/index.html');
    }, 3000);
});
```
配置一下npm script
```json
// ./host-enviroment/package.json
{
  "name": "host-enviroment",
  "version": "0.1.0",
  "description": "",
  "main": "index.js",
  "scripts": {
    "test": "echo \"Error: no test specified\" && exit 1",
    "watch": "webpack -w",
    "start": "node ./server.js"
  },
  "author": "",
  "license": "ISC",
  "devDependencies": {
    "express": "^4.17.1",
    "html-webpack-plugin": "^4.3.0",
    "webpack": "^4.44.0",
    "webpack-cli": "^3.3.12"
  }
}
```
这样我们就完成了构建你的第一个obvious应用的第一步
```
|--- react-app
|--- vue-app
|--- host-enviroment
     |--- main.js
     |--- index.template.html
     |--- server.js
     |--- webpack.config.js
     |--- package.json
```
在host-enviroment执行一下npm start，http://localhost:9999 被打开
![init-host](_media/init-host.png)

最后，让我们在三个工程中都安装依赖 `npm install obvious-core`

?> <strong>You are ready to learn obvious.js</strong>

## 资源注册和加载
并不难理解，react-app和vue-app上能呈现页面是因为加载了包含渲染逻辑的javaScript代码

![](_media/react-network-panel.png)

![](_media/vue-network-panel.png)

现在我们要把这两个应用在 http://localhost:9999 上聚合，其实也只需要做同样的事情

?> 类比后端的概念，一个后端微服务本质上是一个或几个被编译为二进制的程序启动为进程后调度操作系统资源，一个前端微应用的本质是一个或几个被编译为原生js的script被加载到html中后调度DOM资源

在obvious中，专门做这件事情的是一个叫做Bus的对象，它是整个obvious微前端体系的内核，是调度不同微应用的枢纽。创建一个Bus时，你只需要把要聚合的微应用的资源信息告诉它，之后就可以用Bus提供的API调度前端资源和编排前端应用。

```js
// ./host-enviroment/main.js
import {createBus} from 'obvious-core';

const bus = createBus('host', {
    'react-app': {
        js: [
            'http://localhost:3000/static/js/bundle.js',
            'http://localhost:3000/static/js/1.chunk.js',
            'http://localhost:3000/static/js/main.chunk.js'
        ],
        isLib: true
    },
    'vue-app': {
        js: [
            'http://localhost:8081/js/app.js',
            'http://localhost:8081/js/chunk-vendors.js'
        ],
        isLib: true
    }
});

bus.activateApp('react-app');
bus.activateApp('vue-app');
```
我们在host-enviroment中创建了一个叫做host的Bus，声明了管理的微应用的资源，紧接着我们用创建出的Bus实例分别激活react-app和vue-app，“激活”这个操作会去加载app声明的资源，加载完成后，带着页面渲染逻辑的代码就会被执行，react和vue应用分别将各自的顶层组件挂载到我们预留好的挂载点上，页面就变成了这个样子
![](_media/unit.png)

看起来还不错！

?> 你可能发现在声明资源时，我们添加了一个isLib属性，这告诉Bus现在加载的资源并不是一个app，而是一个library，后续的学习中你将会了解到二者的区别

## 应用通信
接下来让我们做点有趣的事情，我们尝试让两个app能靠通信机制实现UI交互，首先我们改造一下react-app，让它有一个input输入框，并微调一下它的样式：
```js
import React from 'react';
import logo from './logo.svg';
import './App.css';

function App() {
  const [text, setText] = React.useState('Hello Obvious');

  const handleOnChange = (e) => {
    setText(e.target.value);
  }
  
  return (
    <div className="App">
      <header className="App-header">
        <img src={`http://localhost:3001${logo}`} className="App-logo" alt="logo" />
        <div>
            <div>Edit the text showed in vue area: </div>
            <input onChange={handleOnChange} value={text}></input>
        </div>
        <a
          className="App-link"
          href="https://reactjs.org"
          target="_blank"
          rel="noopener noreferrer"
        >
          Learn React
        </a>
      </header>
    </div>
  );
}

export default App;
```
对于vue-app，为了方便后续改造，我们把标题变成App组件的data，然后将其作为props传递给HelloWorld组件
```js
// part of ./vue-app/src/App.vue
<template>
  <div id="app">
    <img alt="Vue logo" src="./assets/logo.png">
    <HelloWorld v-bind:msg="text"/>
  </div>
</template>

<script>
import HelloWorld from './components/HelloWorld.vue';

export default {
  name: 'App',
  components: {
    HelloWorld
  },
  data: function() {
    return {
      text: ''
    }
  }
}
</script>
```
很好，现在我们有了两个准备就绪的微应用，在宿主环境上还有一个名为host的Bus。Bus可以让消息在两个应用之间传递。我们只需要在微应用代码中获取这个Bus，并用它创建出通信接口——Socket
```js
import {getBus} from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();
```
obvious提供了一套状态管理机制，让不同的微应用可以通过读、写、监听同一个状态实现通信。在我们当前这个项目中，我们需要做的是把react-app的input框输入的内容传递给vue-app。react-app可以用刚刚创建的socket实例初始化一个名为text的状态，当输入内容变化时，通过socket.setState及时更新状态值
```js
// part of ./react-app/src/App.js
import React from 'react';
import {getBus} from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

function App() {
  const [text, setText] = React.useState('Hello Obvious');

  React.useEffect(() => {
    socket.initState('text', 'Hello Obvious');
  }, []);

  const handleOnChange = (e) => {
    setText(e.target.value);
    socket.setState('text', e.target.value);
  }

  /**
   *  omitted code
   */
}
```

!> 重要规则：一个状态必须通过socket.initState初始化后才能被修改和监听，否则将抛出异常。obvious判断一个状态是否被初始化的依据是该状态的值是否是undefined，因此，将状态初始化为undefined也是不合法的

在vue-app中，我们同样用名为host的Bus创建一个socket，并用这个socket监听状态text，当状态变化时，更新组件的data。由于我们只有在状态初始化后才能监听和修改它，因此socket还提供了waitState方法，让你可以等待一个或几个状态被初始化后再执行后续操作
```js
// part of ./vue-app/src/App.vue
import HelloWorld from './components/HelloWorld.vue';
import {getBus} from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

export default {
  name: 'App',
  components: {
    HelloWorld
  },
  data: function() {
    return {
      text: ''
    }
  },
  methods:{
    changeText: function(text){
      socket.waitState(['text']).then((state) => {
        this.changeText(state.text);
      });
      this.text = text;
    }
  },
  created: function() {
    socket.watchState('text', this.changeText);
  }
}
```
现在我们的微前端应用效果是这样的
![](_media/state-communicate.gif)

由于React和Vue本质上都是状态驱动的框架，因此在微前端中使用状态通信非常方便和优雅，大多数场景都建议你使用这种通信方式。

?> 忍不住再次表达我对React和Vue两大框架的敬意，它们通过复杂的机制把数据变更映射为UI变更，暴露给开发人员的API却如此简洁优美，让人深深地感受到软件工程魅力。obvious需要做的只是把状态变更在它们之间传递而已。

除了状态通信，obvious还提供了包含广播和单播在内的事件通信机制供你使用。我们尝试用这两种方式分别实现[目标](#目标)中的另外两个功能。

首先我们为vue-app添加一个绿色按钮，当点击这个按钮的时候，我们同样使用刚刚创建好的socket实例发送一个change-rotate广播事件。
```js
<template>
  <div class="hello">
    <h1>{{ msg }}</h1>
    <button v-on:click="changeRotate">{{ rotate ? 'stop rotate' : 'rotate' }}</button>
    <!-- omitted code -->
<template>

<script>
import {getBus} from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

export default {
  name: 'HelloWorld',
  props: {
    msg: String
  },
  data: function() {
    return {
      rotate: true
    };
  },
  methods: {
    changeRotate: function() {
      this.rotate = !this.rotate;
      socket.broadcast('change-rotate', this.rotate);
    }
  }
}
</script>

<style>
// omitted code
button {
  border: none;
  outline: none;
  width: 10rem;
  height: 3rem;
  font-size: 1.5rem;
  cursor: pointer;
  color: white;
  background: #42b983
}

button:hover {
  opacity: 0.8
}
</style>
```
而在react-app中，我们在Effect Hook中用socket监听change-rotate事件，并根据事件参数，更改图标类名，从而达到控制图标旋转的效果
```js
// part of ./react-app/src/
import React from 'react';
import logo from './logo.svg';
import { getBus } from 'obvious-core';
import './App.css';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

// omit some code
function App() {
  const [logoClass, setLogoClass] = React.useState('App-logo rotate');

  React.useEffect(() => {
    const changeRotate = (rotate) => {
      if (rotate) {
        setLogoClass('App-logo rotate');
      } else {
        setLogoClass('App-logo');
      }
    };
    socket.onBroadcast('change-rotate', changeRotate);
    return () => {
      socket.offBroadcast('change-rotate', changeRotate);
    };
  }, []);
  
  return (
    <div className="App">
      <header className="App-header">
        <img src={`http://localhost:3001${logo}`} className={logoClass} alt="logo" />
      </header>
    </div>
  );
}

export default App;
```

接下来我们用事件单播机制实现点击vue-app的标题，react-app的输入框获得焦点的功能。单播和广播的用法非常相似，唯一的区别是，广播事件可以有多个订阅者，且订阅的回调函数没有返回值，在触发广播事件时，事件触发者并不清楚事件订阅者的订阅回调是否执行成功。而单播事件只允许有一个订阅者，且订阅的回调函数有返回值，使得单播事件触发者能拿到订阅者回调的返回值，通信双方之间的消息传递像RPC调用一样有来有回，或者说，事件单播就是前端的RSC调用（Remote Script Call）

在本例中，我们让react-app订阅一个名为get-input-dom的单播事件，当事件被触发时，react-app把input框的ref作为返回值返回

```js
// part of ./react-app/src/App.js, omit some code
import React from 'react';
import { getBus } from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

function App() {
  const inputRef = React.useRef(null);

  React.useEffect(() => {
    const getInputDom = () => {
      return inputRef && inputRef.current;
    };
    socket.onUnicast('get-input-dom', getInputDom);
    return () => {
      socket.offUnicast('get-input-dom', getInputDom);
    };
  }, []);
  
  return (
    <div className="App">
      <header className="App-header">
        <div>
            <div>Edit the text showed in vue area: </div>
            <input ref={inputRef} onChange={handleOnChange} value={text}></input>
        </div>
      </header>
    </div>
  );
}

export default App;
```
在vue-app中，我们在标题的点击事件回调中，用socket触发get-input-dom单播事件，拿到react-app传来的dom节点，并让它获得焦点
```js
// part of ./vue-app/src/HelloWorld.vue, omit some code
<template>
  <div class="hello">
    <h1 v-on:click="focusOnReactInput">{{ msg }}</h1>
  <div>
</template>

<script>
import {getBus} from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');
const socket = bus.createSocket();

export default {
  name: 'HelloWorld',
  methods: {
    focusOnReactInput: function() {
      const inputDOM = socket.unicast('get-input-dom');
      inputDOM && inputDOM.focus();
    }
  }
}
</script>
```
事实上，到目前为止，我们已经成功实现了目标中的三个功能，用obvious实现微应用通信就是这么简单！
![](_media/tutorial-target.gif)

## 应用编排
现在我们还遗留着一个小问题，还记得在资源注册声明的时候，我们给react-app和vue-app都加了一个isLib属性吗，试试把这个属性去掉，你会发现页面不再正常显示，而且在控制台出现了这样的报错
![](_media/app-not-created.png)
这是因为，obvious把注册的微应用分为了app和library两种，library一般是多个微应用公用的一些第三方库，比如react、vue的源码，它们被bus加载并执行一次之后就完成了自己的使命，然后作为整个环境的runtime使用。而app则需要按照obvious的规则，用bus实例去创建。将你的微应用定义为app可以让你的微应用拥有生命周期，从而可以被bus启动、激活、销毁，且在启动、激活和销毁时可以接收一些定制参数。
把react-app声明为app的方法非常简单，在入口函数中使用bus.createApp，你就获得了一个app实例
```js
// ./react-app/src/index.js
import React from 'react';
import ReactDOM from 'react-dom';
import App from './App';
import { getBus } from 'obvious-core';

const bus = getBus('host');

bus.createApp('react-app')
    .bootstrap(async (config) => {
        ReactDOM.render(
            <React.StrictMode>
              <App />
            </React.StrictMode>,
            document.querySelector(config.mountPoint)
        );
    });
```
创建完app实例后，我们在它的bootstrap生命周期中渲染根组件，而且现在，我们的挂载点不需要再去跟host-enviroment约定，然后硬编码在我们的应用代码中了，而是从生命周期方法参数中获取。接着我们对vue-app做同样的改造
```js
// ./vue-app/src/main.js
import Vue from 'vue';
import App from './App.vue';
import { getBus } from 'obvious-core';

Vue.config.productionTip = false

const bus = getBus('host');

bus.createApp('vue-app')
    .bootstrap(async (config) => {
        new Vue({
            render: h => h(App),
        }).$mount(config.mountPoint);
    });
```
再把host-enviroment中的激活逻辑修改为
```js
bus.activateApp('react-app', {
    mountPoint: '#react-app'
});
bus.activateApp('vue-app', {
    mountPoint: '#vue-app'
});
```
你的微应用又可以正常显示了，一切看起来已经非常完美。最后加一个小彩蛋，现在你已经拥有了两个微应用，你还想基于它们做一些新的开发，从而变成一个新的微应用，App的依赖功能让你的这个需求变得无比简单
```js
import { createBus } from 'obvious-core';

const bus = createBus('host', {
    'react-app': {
        js: [
            'http://localhost:3001/static/js/bundle.js',
            'http://localhost:3001/static/js/0.chunk.js',
            'http://localhost:3001/static/js/1.chunk.js',
            'http://localhost:3001/static/js/main.chunk.js'
        ]
    },
    'vue-app': {
        js: [
            'http://localhost:8081/js/app.js',
            'http://localhost:8081/js/chunk-vendors.js'
        ]
    }
});

bus.createApp('unit-app')
    .relyOn([
        {
            'vue-app': { mountPoint: '#vue-app' }
        },
        {
            'react-app': { mountPoint: '#react-app'}
        }
    ])
    .bootstrap(async () => {
        setTimeout(() => {
            alert('I can not wait to star obvious.js');
        }, 2000);
    });

bus.activateApp('unit-app');
```
我们声明一个unit-app，让它依赖vue-app和react-app，在host-environment中激活的时候，我们不再分别激活vue-app和react-app这两个原子app，而是直接激活合设的unit-app，bus会自动激活它的依赖，事实上，如果vue-app和react-app又依赖别的微应用的话，这个过程也会递归地传递下去。
![](_media/unit-app.png)

恭喜你已经通过这个小demo成功入门obvious，正如你所看到的，学会obvious只需要搞懂三个概念：
- Bus: 它是消息的传递者和应用的管理者
- App: 它被Bus创建出来，让你的微应用可以声明依赖关系和生命周期
- Socket：它同样被Bus所创建，是微应用的通信接口，支持状态和事件通信

<strong>用obvious构建一个微前端体系就是这么简单！</strong>

# 进阶
------
相信你已经大概弄懂了obvious中的Bus、App和Socket是什么，本章节将带你深入它们的一些高级用法和优秀实践
## App的生命周期
在[教程](#教程)中，我们已经知道，如果你要开发的是一个应用，而不是一个lib的话，你需要在入口文件中创建App，并且可以给你的app指定生命周期。obvious为app设计了bootstrap、activate、destroy三个生命周期，它们都是通过函数式API指定的。
```js
const bus = getBus('host');

bus.createApp('demo-app')
    .bootstrap(async (config) => {
        // do something to bootstrap your app, e.g mount your UI
    })
    .activate(async (config) => {
        // do something to update your app, e.g change some global state
    })
    .destroy(async (config) => {
        // do something to destroy your app, e.g unmount your UI, unbind event callback
    })
```
然后你可以同样用bus来激活、销毁app。bootstrap生命周期会在app被第一次激活时调用，你应该在该生命周期中做一些初始化操作；app被激活过一次之后，再激活app会执行activate生命周期的回调，你应该在这个生命周期中执行更新你的微应用的操作；最后，当你的app被bus销毁时，会执行destroy生命周期回调，你应该在这个生命周期中做一些清理工作
```js
// bootstrap activate
bus.activateApp('demo-app', config1);
// reactivate
bus.activateApp('demo-app', config2);
// destroy
bus.destroyApp('demo-app', config3);
```
你不必为每个生命周期都指定回调函数，事实上，对生命周期的取舍能让你的应用有不同的响应效果。
- 如果只指定了bootstrap生命周期，应用将只在第一次被激活执行bootstrap回调，而不会理会后续的激活
- 如果只指定了activate生命周期，应用将在每次被激活时都执行activate回调
- 如果同时指定了bootstrap和activate生命周期，应用将在第一次被激活时执行bootstrap回调，在后续被激活时执行activate回调

最后，用下面这个图展示一下App的生命周期图谱

![](_media/app-lifecycles.drawio.svg)

## 资源预加载
正如生命周期图谱中所示，当第一次激活应用时，如果应用的资源还没有被加载过，bus会先加载应用的资源，然后再进入生命周期回调，这可能会让应用的第一次激活响应迟缓。为了解决这个问题，bus提供了loadApp方法，对于一些不需要立刻激活的app，我们可以在浏览器空闲时执行该方法，去加载app对应的资源，但是不启动app。而当app需要被激活时，执行`bus.activateApp`就会直接进入生命周期回调，而跳过了加载资源的步骤
```js
bus.loadApp('demo-app').then(() => {
    bus.activateApp('demo-app');
});
```
## 共享运行时
微前端架构是将一个大型前端系统解耦为多个微应用的聚合。因此还应该考虑避免多个微应用的公共资源重复加载。比如，现在你的微前端环境上有三个React开发的微应用，两个Vue开发的微应用，如果不把React和Vue的源码单独抽离为公共runtime，会导致你的整个前端应用需要加载三次React的源码和两次Vue的源码，这个代价是很高的。
作为框架作者，我可以很骄傲地说，obvious为你提供了完美的解决方案。你可以在创建bus注册资源时，把公共的第三方依赖定义为lib
```js
const bus = createBus('host', {
    react: {
        js: [
            'https://unpkg.com/react@16/umd/react.production.min.js',
            'https://unpkg.com/react-dom@16/umd/react-dom.production.min.js'
        ],
        isLib: true
    ],
    'react-app': {
        js: [
            'https://host/react-app/main.js'
        ],
        css: [
            'https://host/react-app/main.css'
        ]
    }
});
```
而在创建app时，通过relyOn方法将第三方依赖lib加入到app的依赖中

?> 由于app依赖的lib在app被激活时才会被加载，所以请在bootstrap生命周期中以commonJS模块的形式同步引入对应的库

```js
bus.createApp('react-app')
    .relyOn([
      'react'
    ])
    .bootstrap(async (config) => {
        const React = require('react');
        const ReactDOM = require('react-dom');
        ReactDOM.render(<App />, config.mountPoint);
    })
```
最后，在webpack中配置一下[externals](https://webpack.docschina.org/configuration/externals/)即可。
通过这种方式引入第三方依赖可以做到按需加载，且不会重复加载

## 中间件
接下来向你介绍的是obvious中一个非常实用的功能——中间件机制。通过注入中间件，obvious可以变得更强大，更能适应一些超大规模的前端架构建设
### 资源加载中间件
在[教程](#教程)中，我们的微前端系统仅仅是由两个微应用组成的，资源注册是通过在创建bus时传递一个静态的资源声明对象实现的。当你的微应用体积变大，code split出更多的chunk时，你需要通知host enviroment的维护人员，让他帮忙修改资源声明，这还算小事，假如为了提高缓存效率，你的微应用资源文件名带了hash值的话，那么每次微应用升级更新都需要通过这样非常原始的方式人工修改资源声明。对于一个只由几个微应用组成的系统来说，这样做或许勉强可以接受，但是，对于一些企业级的超大规模前端应用，比如一个OA系统，一个网元管理系统来说，它们可能会被划分成好几十个微应用，这样的系统使用静态的资源注册方式会是宿主环境开发维护人员的噩梦。

对于这种超大规模的系统，我们需要宿主环境建设更多一些基础设施。比如，我们可以建这样一个静态文件夹并将它伺服
```
|--- static-config
     | --- app1
           resource.json
     | --- app2
           resource.json
     | --- app3
           resource.json
     ......
```
每个微应用在自己的代码仓下放置一个resource.json，内容是微应用的资源声明
```json
{
  "js": [
    "/static/app1/main.8e18cf.js",
    "/static/app1/vendor.8e18cf.js"
  ],
  "css": [
    "/static/app1/main.8e18cf.js",
    "/static/app1/vendor.8e18cf.css"
  ]
}
```
在CI的时候将这个resource.json更新放置到static-config静态私服仓，我们就不必再人工通知宿主环境的维护同事，实现资源自动注册了。而宿主环境的维护者在创建bus时，只需要注入这样一个资源加载中间件
```js
// middleware is the 3rd parameter of the createBus method 
const bus = createBus('host', {}, {
  handleLoad: async (name, loadJs, loadCss) => {
      const res = await fetch(`/static-config/${name}/resource.json`);
      const config = await res.json();
      config.css?.forEach((src) => {
          loadCss(src);
      });
      for (const src of config.js) {
          await loadJs(src);
      }
  }
});
```
bus每次在加载资源时，都会执行先获取resource.json资源声明文件，解析后再加载资源的逻辑。一个简单的中间件成功将服务端注册机制与obvious微前端框架紧紧结合在了一起，助力超大型前端应用的开发。

### 资源运行中间件
所谓资源运行中间件，就是用户可以拿到加载的代码源码文本，然后对源码进行一些处理后再执行（类似webpack的loader的逻辑）。例如，我们希望在执行加载的每段js资源前后都打印一段日志，从而能在控制台看到js资源的执行顺序，那么我们可以写这样一个资源运行中间件
```js
const bus = createBus('host', {}, {
    handleLoad: loadMiddleware,
    handleExcute: async (code, src) => {
        console.log(`started to excute code ${src}`);
        eval(code);
        console.log(`finished to excute code ${src}`);
    }
})
```
这样，每次加载并执行资源，都会在控台打印资源路径日志，从而确定资源执行顺序。

然而，使用资源运行中间件是有一定代价的。默认情况下，obvious加载一段js代码的方法是在body中插入这段js资源对应的script标签，这确保了js资源可以跨域，且在调试时对source-map的支持更友好，但是，这种加载方式无法在框架层面直接获取源码的文本，为了使用资源运行中间件，你必须放弃这些好处，在创建好bus后，你需要将bus的allowCrossOriginScript属性设为false，这会让obvious加载代码的方式变为通过fetch加载，你设置的资源运行中间件也才会生效
```js
const bus = createBus('host', {}, {
    handleLoad: loadMiddleware,
    handleExcute: async (code, src) => {
        console.log(`started to excute code ${src}`);
        eval(code);
        console.log(`finished to excute code ${src}`);
    }
});

bus.allowCrossOriginScript = false;
```
在[介绍](#介绍)中我们提到过，微前端架构需要实现编排、通信和容器三大功能。而在生产实践中，我个人感受是容器功能并没有那么刚需（[为什么不做应用隔离](#为什么不做应用隔离)），所以obvious没有把重点放在资源隔离的实现上。但是obvious并没有完全放弃这一块阵地，而是把这项能力交给用户去实现，你完全可以按照作用域链上劫持window的思路实现一个js沙箱，或者使用开源的js沙箱实现。然后作为资源运行中间件注入到obvious中。

> 参考: [如何取巧实现一个微前端沙箱](https://developer.aliyun.com/article/761449)

## 最佳实践
在这一小节，你将会了解到使用obvious的一些实用技巧和一些有用的建议
### 优雅地本地调试
你一定已经发现，在[教程](#教程)中，如果我们直接打开 http://localhost:3000 和 http://localhost:8081 ，页面一片空白，且控制台出现了这样的报错
![](_media/error-no-bus.png)
这是因为Bus是连接不同微应用的枢纽，而Bus是由宿主环境提供的。一个很重要的问题是我们如何在本地能完全模拟宿主环境，并且mock与我们交互的微应用。得益于资源加载中间件，这个需求非常简单
```js
import {createBus, getBus} from 'obvious-core';

let bus = null;
if (process.env.NODE_ENV === 'development') {
    bus = createBus('host', {}, {
        handleLoad: async (name) => {
            switch(name) {
                case 'vue-app':
                    const default = await import('./your/local/mock/vue-app.js');
                    default();
                case 'other-app':
                    const default = await import('./your/local/mock/other-app.js');
                    default();
            }
        }
    })
} else {
    bus = getBus('host');
}
```
你看，一个资源加载中间件本质就是一个根据微应用的名字做一个异步操作的函数而已，这个异步操作完全可以是异步导入我们本地的文件，这让你的本地调试变得如此方便和优雅。

### 绝对轻量引入
obvious的定位是轻量级的框架，有多轻量呢？答案是，在微应用中，它的体积可以是0kb。我们可以看一下createBus和getBus的实现
```js
const busProxy = {};
export const createBus = (name: string, assets?:assetsConfigType, middleware?: middlewareType) => {
    if(window.__Bus__ === undefined) {
        Object.defineProperty(window, '__Bus__', {
            value: busProxy,
            writable: false
        });
    }

    if (window.__Bus__[name]) {
        throw new Error(`[obvious] the bus named ${name} has been defined before, please rename your bus`);
    } else {
        const bus = new Bus(name, assets, middleware);
        Object.defineProperty(window.__Bus__, name, {
            value: bus,
            writable: false
        });
        return bus;
    }
};

export const getBus = (name: string) => {
    return window.__Bus__ && window.__Bus__[name];
};
```
你可以看到，createBus就是new一个Bus实例并把它挂载到`window.__Bus__`上，而getBus就是从`window.__Bus__`上拿到对应的Bus实例。得益于工厂模式的使用，微应用中需要的App实例和Socket实例都是通过Bus实例调用工厂方法创建的。因此，如果我们微应用的代码这么写
```js
let bus = null;
if (process.env.NODE_ENV === 'development') {
    const createBus = require('obvious-core').createBus;
    bus = createBus('host', {}, {
        handleLoad: async (name) => {
            switch(name) {
                case 'vue-app':
                    const default = await import('./your/local/mock/vue-app.js');
                    default();
                case 'other-app':
                    const default = await import('./your/local/mock/other-app.js');
                    default();
            }
        }
    })
} else {
    bus = window.__Bus__.host;
}
```
那么在最终打包时就不会有obvious框架的代码被打进你的微应用bundle中

### 局部Bus通信
接下来我们聊聊微应用通信中的一点建议。obvious提供了广播、单播、全局状态三种通信方式，虽然框架层面已经帮你避免了同名单播事件和同名state的出现，但是广播事件可以有多个订阅者，对于一些超大型的前端应用来说，这可能会带来不必要的麻烦，很有可能你与一个微应用开发团队约定好一个广播事件通信，但是这个事件名其实已经被另外两个团队约定过了，而你们对这一无所知，在环境上联调的时候可能会摸不着头脑地发现你们的事件回调被莫名其妙地调用了。

在obvious中，所有的事件和状态都是由Bus管理的，如果两个微应用之间的通信不使用全局Bus，而是双方自己约定一个局部Bus，就可以避免这个问题。我们建议，全局Bus的主要任务是App调度和处理一些全局状态和事件，单独的两个微应用之间的通信应该约定局部Bus。理想情况下，你的微前端架构应该是这样的

![](_media/architecture.drawio.svg)

### 合理划分微应用和控制依赖关系
最后我们来聊一聊微应用划分的问题。虽然微前端架构让你可以把大型前端系统拆分为许多个微应用。但是请注意这样的划分不应该是矫枉过正的，微应用的业务功能应该是相对独立的，微应用之间的通信应该是少量的，有限的。如果你发现两个微应用之间需要大量依靠框架通信能力，你应该考虑把这两个微应用合并为一个微应用来开发。

另外，在obvious中，一个App可以定义依赖，这助力了微应用的合设和二次开发。但是如果没有控制好依赖关系可能会带来意想不到的麻烦，比如这种情况

![](_media/app-deadlocak.drawio.svg)

当你的微应用树中存在循环依赖的时候，会造成应用一直无法被激活，这是一个典型的死锁场景。这种情况试图激活A，你会在控制台看到这样的信息
![](_media/dead-lock-error.png)
obvious为了避免这种场景，设定了一个单次最大可激活的app数，默认值是100，当出现循环依赖场景时，单次激活的app数会无限递增，直到达到这个阈值的时候抛出异常，当你碰到这个异常的时候，就要好好排查一下你的微应用有没有循环依赖的情况

# API
------
## Type
```ts
type assetsType = {
    [moduleName: string]: {
        js?: string[];
        css?: string[];
        isLib?: boolean;
    };
};

type middlewareType = {
    handleLoad?: (name: string, loadJs?: (src: string) => Promise<void>, loadCss?: (src: string) => void) => Promise<void>;
    handleExcute?: (code: string, src: string) => Promise<void>
};

type lifeCycleType = (config: any) => Promise<void>;

type dependencyType = Array<string | {[appName: string] : any}>;
```

## 创建和获取Bus
- 创建Bus: **createBus**: (name, assets, middleware) => Bus
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|Bus名|
|assets|否|assetsType|资源静态配置|
|middleware|否|middlewareType|中间件|

- 获取Bus: **getBus**:  (name) => Bus
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|Bus名|

## Bus
- 属性：**allowCrossOriginScript**
|类型|默认值|描述|
|:---:|:---:|:---:|
|boolean|true|是否允许跨域脚本，设为true后，js资源将通过fetch加载|

- 属性：**maxBootstrapNumberOnce**
|类型|默认值|描述|
|:---:|:---:|:---:|
|number|100|单次最大可激活app数|

- 属性：**state**(readonly)
|类型|默认值|描述|
|:---:|:---:|:---:|
|object|null|Bus管理的所有状态|

- 创建App：**createApp**：(name) => App
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|App名|

- 创建Socket：**createSocket**：() => Socket

- 加载App资源：**loadApp**：(name) => Promise<void>
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|App名|

- 激活App：**activateApp**：(name, config) => Promise<void>
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|App名|
|config|否|any|激活参数|

- 销毁App：**destroyApp**：(name, config) => Promise<void>
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|name|是|string|App名|
|config|否|any|销毁参数|

## Socket
- 初始化状态：**initState**：(stateName, value) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|stateName|是|string|状态名|
|value|是|any|状态值|

- 获取状态：**getState**: (stateName) => any
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|stateName|是|string|状态名|

- 修改状态：**setState**：(stateName, value) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|stateName|是|string|状态名|
|value|是|any|状态值|

    value可以传一个函数，函数入参是旧的状态值，返回新的状态值

- 监听状态：**watchState**：(stateName, callback) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|stateName|是|string|状态名|
|callback|是|Function|监听回调|

- 等待状态：**waitState**： (stateNames, timeout) => Promise
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|stateNames|是|string[]|等待的状态名列表|
|timeout|否|number|超时时间, 默认为10 * 1000|

    返回的Promise的参数是Bus.state

> setState, getState和watchState支持深度设置，读取和监听状态值。例如调用`socket.setState('foo.bar', value)`, `socket.getState('foo.bar')`, `socket.watchState('foo.bar', callback)`是对bus.state.foo.bar进行设值，读取和监听。initState和waitState仅允许初始化和等待根状态，不支持深度状态。
当设置一个深度状态时，其父子关联状态的watcher监听函数都会被触发，例如，有一个状态`{ a: { b: { c: { d: { e: 'someValue' } } } } }`, 当调用`socket.setState('a.b.c', anotherValue)`时，状态a, a.b, a.b.c, a.b.c.d, a.b.c.d.e的监听函数都会被触发

- 监听广播：**onBroadcast**：(eventName, callback) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|callback|是|Function|事件回调|

- 触发广播：**broadcast**：(eventName， ...args) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|...args|否|any|事件回调参数|

- 取消监听广播：**offBroadcast**：(eventName， callback) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|callback|是|Function|事件回调|

    监听和取消监听的回调必须是同一个

- 监听单播：**onUnicast**：(eventName, callback) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|callback|是|Function|事件回调|

- 触发单播：**unicast**：(eventName， ...args) => any
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|...args|否|any|事件回调参数|

- 取消监听单播：**offUnicast**：(eventName， callback) => void
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|eventName|是|string|事件名|
|callback|是|Function|事件回调|

    监听和取消监听的回调必须是同一个

## App
- 指定依赖：**relyOn**：(dependencies) => App
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|dependencies|是|dependencyType[]|依赖的app列表，可以指定依赖激活时传递的激活参数|

- 指定bootstrap生命周期：**bootstrap**: (lifecycleCallback) => App
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|lifecycleCallback|是|(config?: any) => Promise<void>|指定的生命周期函数|

- 指定activate生命周期：**activate**：(lifecycleCallback) => App
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|lifecycleCallback|是|(config?: any) => Promise<void>|指定的生命周期函数|

- 指定destroy生命周期：**destroy**：(lifecycleCallback) => App
|参数名|是否必选|类型|描述|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|lifecycleCallback|是|(config?: any) => Promise<void>|指定的生命周期函数|

# Q&A
------
## 可以用于生产环境吗
目前obvious是我个人闭门造车的产物，还没有经历过生产环境的考验，但是整个项目有认真地做单元测试，如果您愿意在生产环境中试用，我会感到非常荣幸并将认真维护好它。
![](_media/ut.png)
## 为什么不做应用隔离
理论上说，如果在项目架构时增加一点规划和沟通成本，应用隔离可以不通过技术手段实现。比如
- 宿主环境应该定义好normalize全局样式；
- 集成的微应用应该尽可能不使用全局变量；
- 对于会引入全局变量的第三方库，应该由宿主环境通过lib形式引入
- 构建时微应用都配置好css module；

而从技术角度分析应用隔离的话，应用隔离包括全局变量隔离和css样式隔离。css样式隔离可以采用shadow DOM、css module等方案。而全局变量隔离目前主流的实现方案有两种，一种是在微应用挂载前记录全局变量快照，在微应用卸载时恢复全局变量快照，但是这种实现方案的缺点非常明显——一个页面只允许有一个微应用。另一种实现方案则是把源码用闭包包裹，然后在作用域链上劫持window等全局变量，使用我们自己构造的沙箱全局变量，这种实现方案有一定实现成本，而且经过我个人实践，我认为效果依然不够理想，比如我通过这种方式使用全局变量
```js
window.a = 'a global varialble';
console.log(a);
```
作用域链劫持式沙箱毫无办法（我觉得不必把with考虑进来，这是一个根本不应该存在的语言特性）

> 参考：[微前端qiankun，聊聊js运行环境沙箱](https://juejin.im/post/6844904118499164174)

总之，我觉得目前没有一个沙箱方案是完美的，就算有，我觉得也是其他框架的卖点，是别人造好的轮子。obvious希望在应用编排和通信的易用性和可扩展性上提供新的思路，而不在应用隔离性上做太大文章。事实上，我觉得如果你的微前端方案更注重隔离性而不在乎应用间的交互和编排的话，iframe或许也差不到哪去。

抛开应用场景谈框架的优劣是伪命题，obvious更适合对应用隔离性要求不高的微前端架构，如果你需要应用间严格隔离，obvious并不能为你减少什么工作量，但是如果你自己解决了应用隔离问题，obvious支持通过中间件的形式让你接入进来
## 为什么叫obvious
我写这个框架的初衷是觉得目前网上微前端相关的文章大多停留在理论，让大家觉得这个概念有些神秘，我希望能以简洁优雅的API帮助大家揭开微前端这个本来不神秘，也不高级的技术的面纱。正好我之前有一个用了很久的网名叫obvious，obvious有明显的意思，感觉跟我的初衷很契合，因此取了这个名字。

# 扩展生态
-------
## obvious-react
## obvious-vue
## obvious-cli
## obvious-spa

# 加入我们
-------
非常感谢您能看到这里，目前obvious只有我一个人维护，希望有志同道合的朋友能加入进来，扩展它的生态，为它翻译英文文档和构建CI。

希望大家都能取得技术进步 : )
